% Options for packages loaded elsewhere
% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
]{interact}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother


\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\newsavebox\pandoc@box
\newcommand*\pandocbounded[1]{% scales image to fit in text height/width
  \sbox\pandoc@box{#1}%
  \Gscale@div\@tempa{\textheight}{\dimexpr\ht\pandoc@box+\dp\pandoc@box\relax}%
  \Gscale@div\@tempb{\linewidth}{\wd\pandoc@box}%
  \ifdim\@tempb\p@<\@tempa\p@\let\@tempa\@tempb\fi% select the smaller of both
  \ifdim\@tempa\p@<\p@\scalebox{\@tempa}{\usebox\pandoc@box}%
  \else\usebox{\pandoc@box}%
  \fi%
}
% Set default figure placement to htbp
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


% definitions for citeproc citations
\NewDocumentCommand\citeproctext{}{}
\NewDocumentCommand\citeproc{mm}{%
  \begingroup\def\citeproctext{#2}\cite{#1}\endgroup}
\makeatletter
 % allow citations to break across lines
 \let\@cite@ofmt\@firstofone
 % avoid brackets around text for \cite:
 \def\@biblabel#1{}
 \def\@cite#1#2{{#1\if@tempswa , #2\fi}}
\makeatother
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.5em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}
\newenvironment{CSLReferences}[2] % #1 hanging-indent, #2 entry-spacing
 {\begin{list}{}{%
  \setlength{\itemindent}{0pt}
  \setlength{\leftmargin}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
  % turn on hanging indent if param 1 is 1
  \ifodd #1
   \setlength{\leftmargin}{\cslhangindent}
   \setlength{\itemindent}{-1\cslhangindent}
  \fi
  % set entry spacing
  \setlength{\itemsep}{#2\baselineskip}}}
 {\end{list}}
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{\hfill\break\parbox[t]{\linewidth}{\strut\ignorespaces#1\strut}}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{\strut#1\strut}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{\strut#1\strut}}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}



\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}



 


\setcounter{page}{60}
\usepackage{etoolbox}
\AtBeginEnvironment{table}{\footnotesize}
\AtBeginEnvironment{longtable}{\footnotesize}
\usepackage{orcidlink}
\input{/Users/omarperezbanos/Documents/Github/UAML_ConsejoEditorial_DCSH/Analitica/AnaliticaV6N6/estilo-revista.tex}
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Table of contents}
\else
  \newcommand\contentsname{Table of contents}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{List of Figures}
\else
  \newcommand\listfigurename{List of Figures}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{List of Tables}
\else
  \newcommand\listtablename{List of Tables}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figure}
\else
  \newcommand\figurename{Figure}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Table}
\else
  \newcommand\tablename{Table}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{List of Listings}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Ensayo sobre un pódcast de investigación sociológica},
  pdfauthor={Fernando Beltrán Nieves},
  pdfkeywords={Sociología, Pódcast, Guion, Técnica de interrupción},
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\title{Ensayo sobre un pódcast de investigación sociológica}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother
\subtitle{Sociological Research Podcast: An Analytical Essay on Its
Conceptual Design and the Audio Ecosystem}
\author{Fernando Beltrán Nieves \textbar\ \textbar\ 
Universidad Autónoma Metropolitana, Unidad Lerma}


\thanks{CONTACTO: \href{mailto:efebve@gmail.com}{efebve@gmail.com}.}
\begin{document}
\captionsetup{labelsep=space}
\maketitle


\newcommand{\articuloTitulo}{Podcast de investigación sociológica}

\begin{footnotesize}
\textbf{Resumen}

Este ensayo discute el diseño conceptual de un pódcast de investigación sociológica. Sitúa este diseño en un marco general de adaptaciones recientes que han tenido lugar en el intercambio entre las Ciencias Sociales y el ecosistema del audio. Explora la técnica de interrupción como escritura de guiones provenientes de investigaciones documentales en el campo de la Sociología. Esta técnica yuxtapone inscripciones disímiles en un solo lugar. Una técnica para lidiar al mismo tiempo con estructuras narrativas, la reflexión teórica y las variantes de la interrupción. Aplica esta técnica en un ejercicio contrafactual sobre la vida universitaria de Karl Marx. En las conclusiones se resalta la experimentación que ofrece el ecosistema del audio, subraya la pertinencia de diseños múltiples y compactos como canales de divulgación-difusión de las investigaciones académicas, y destaca que estos diseños permiten salir del tradicional circuito de especialistas y navegar aerodinámicamente por el ecosistema cultural actual.

\textbf{Palabras clave}

Sociología, Podcast, Guión, Técnica de interrupción
\end{footnotesize}

\newpage

\begin{footnotesize}
\textbf{Abstract}

This essay discusses the conceptual design of a sociological research podcast, situating it within a framework of recent adaptations in the exchange between the Social Sciences and the audio ecosystem. It explores the technique of interruption as a scriptwriting method derived from documentary research in Sociology, which juxtaposes disparate inscriptions in a single space. This technique simultaneously addresses narrative structures, theoretical reflection, and variants of interruption. The essay applies this technique in a counterfactual exercise reconstructing Karl Marx’s university life. In the conclusions, the experimental potential of the audio ecosystem is emphasized, underscoring the relevance of compact and multifaceted designs as dissemination channels for academic research. These designs are highlighted for their capacity to transcend traditional specialist circuits and navigate dynamically through the current cultural ecosystem, offering new pathways for knowledge transmission.

\textbf{Keywords}

Sociology, Podcast, Script, Interruption technique
\end{footnotesize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Introducción}\label{introducciuxf3n}

El ecosistema del audio de nuestro tiempo ha venido participando con
gran intensidad en las reglas de producción e intercambios de bienes
culturales en la galaxia internet. Definen a este ecosistema el registro
de la voz o de las voces, la intervención del sonido y una posproducción
esmerada posterior. En este sentido el audio contemporáneo es un medio
de exigencia técnica como conceptual. Los intercambios entre la voz y el
sonido son múltiples y experimentales, rasgos característicos de la
expansión de este ecosistema particular. En dicho ecosistema convergen
además audiencias segmentadas. La escucha es ultra individual y se da
por medio de los auriculares. Además, la conexión al ecosistema es
posible gracias a los teléfonos personales inteligentes. Este ecosistema
particular es un medio vertiginoso, en permanente redefinición, de
amplio interés para las audiencias que nacieron en ambientes digitales y
rondan los veinte años. El ecosistema del audio ha expandido sus usos y
su influencia en una época de ``cansancio visual'' (Carrión 2020) . Se
afirma también que es una ``época de oro'' para los
productores-creadores de sonido (Farra 2020). Estos señalamientos y
configuraciones recientes del ecosistema del audio han posibilitado
nuevas y no tan nuevas interrogantes de investigación en materia de
Ciencias Sociales. En este sentido elaboramos ahora preguntas
relativamente distintas con respecto al pasado más inmediato. Solemos
ahora cuestionarnos a qué suenan las cosas o los espacios que nos
gustan. Nos interrogamos también a qué suenan las Ciencias Sociales de
nuestro tiempo o cómo están interactuando los departamentos de
investigación académica con el ecosistema del audio.

Estas formulaciones muestran a un ecosistema del audio en mutación
constante. La conversación y, en menor medida la narración, circulan con
abundancia en el audio. No todo, sin embargo, puede desplegarse en el
medio. ¿Cómo funciona la reflexión teórica o la ensayística en el audio?
¿Qué clase de diseños de texto, de divulgación-difusión y diseños
sonoros logran potenciar el formato clásico de una investigación en
materia de Ciencias Sociales? ¿Cómo investigamos o escribimos para ser
escuchados? ¿Cuáles son las mejores condiciones o los mejores ambientes
---además de unos audífonos apropiados o una banda ancha de conexión---
para transmitir una investigación sociológica? Algunas respuestas
satisfactorias necesitan primeramente delinear con mayor precisión la
trayectoria general del ecosistema del audio.

\section{Un ecosistema en
expansión}\label{un-ecosistema-en-expansiuxf3n}

Un entramado de dispositivos tecnológicos y aplicaciones conectados a
internet que se actualizan con vértigo ha creado un sofisticado
ecosistema cultural global. En el pasado bastaba quizá un boletín
impreso, una revista periódica, la publicación de un libro, la
asistencia a una conferencia magistral para informarnos, comunicarnos,
estudiar o leer. En este ecosistema cultural global, por el contrario,
rige la híper-velocidad, los algoritmos creativos, la viralidad, la
ligereza, los contenidos híbridos y compactos, la inteligencia
artificial, la espectacularidad. En su ensayo sobre la mutación cultural
de nuestra época, Alessandro Baricco ofrece una panorámica de esta
``lógica bárbara'' que domina el ecosistema cultural global: ``la
superficie en vez de la profundidad, la velocidad en vez de la
reflexión, las secuencias en vez del análisis, el \emph{surf} en vez de
la profundización, la comunicación en vez de la expresión, el
\emph{multitasking} en vez de la especialización, el placer en vez del
esfuerzo'' (Baricco 2006: epílogo). En suma, hablamos del
``\emph{storytelling}'' de la civilización digital. Además, vivimos
ahora una época multicanal. Una sensación de obligatoriedad de estar en
todos los canales, en todas las frecuencias, en todas las plataformas.
Las mensajerías instantáneas y las redes sociales, por lo demás, son las
autopistas que juzgamos indispensables para informarnos, comunicarnos,
entretenernos, estudiar y leer.

El audio, además, se ha configurado en una galaxia particular del más
vasto ecosistema cultural global. Dispositivos como iPhones, Siri, Apple
Podcasts, Alexa, WhatsApp, Spotify, Telegram, etcétera, protagonistas
visibles y poderosos del ecosistema del audio, han ido reconfigurando el
rostro y el ritmo de nuestros intercambios de bienes culturales. Las
innovaciones al interior del ecosistema del audio y, en innumerables
ocasiones, la sustitución del mensaje de texto por el mensaje de audio
en las mensajerías instantáneas incrustadas en los teléfonos
inteligentes personales, son aspectos indiscutibles del protagonismo de
esta galaxia particular.

En este sentido puede entenderse el impulso de la legendaria productora
radiofónica londinense, BBC, la cual está propugnando por sustituir la
noción de radio por el de audio y televisión por el de pantalla
(Espinosa de los Monteros 2021). Spotify es un caso global que sintetiza
la relevancia del audio dentro del ecosistema cultural global. Entró al
mercado estadounidense en 2014. Spotify instaló una innovación que poco
a poco logró estabilizar la escucha ultra individual de música por medio
de la suscripción, disponible a todo momento. Empujado por la pandemia
Covid-19, Spotify se concentró en 2020 en el universo del pódcast,
desplazando a la librería de audios hasta entonces la más importante en
el mundo anglosajón: Apple Podcast, antes iTunes. Con Spotify en escena,
circulan fuertes sumas de inversiones, contratos espectaculares, ofertas
originales de contenido (Leijonhufvud and Carlsson 2021). \emph{Caso 63}
es el ejemplo paradigmático en el idioma español (Studios Spotify 2020;
Beltrán-Nieves 2024). Habremos tardado en verlo de la siguiente manera:
Spotify es al pódcast lo que Netflix es a las series de televisión. Esta
apuesta es relevante porque a diferencia de la música, repetitiva y
convencional, el pódcast presume supuestos contenidos originales y o de
calidad.

De la amplia gama de objetos culturales que se producen, navegan y se
consumen en nuestra actualidad, este ensayo se concentra en un fragmento
preciso: el diseño de audios listos para su descarga o escucha
ultra-individual. Este fragmento lo conocemos también como los pódcast,
que son archivos de audio en su expresión más simple, pero en el fondo
son diseños de textos, diseños de divulgación-difusión y diseños sonoros
en su forma. Los pódcast son diseños múltiples y han ido expandiendo sus
usos, sus posibilidades y sus fronteras. Interesa investigar con mayor
detenimiento la interacción de la investigación en materia de Ciencias
Sociales con el ecosistema del audio.

\section{Objetos híbridos, diseños
múltiples}\label{objetos-huxedbridos-diseuxf1os-muxfaltiples}

Según el crítico catalán Jorge Carrión, el pódcast es un ``objeto
cultural vagamente identificado'' (Carrión 2019). OCVI en efecto como un
nuevo acrónimo en nuestra dieta cultural. Además de los pódcast, según
Carrión, nutren el especto de los OCVI los artefactos narrativos, las
listas de reproducción, los vídeos cortos, las obras negras, las
visualizaciones de análisis de datos, los \emph{tweets} e hilos de
\emph{tweets}. Esta clase de objetos buscan ser artísticos o
conceptuales, pero también divulgación-difusión. O a la inversa. Objetos
de divulgación-difusión que buscan ser artísticos o conceptuales.
``Objetos culturales vagamente identificados'' que circulan a grandes
velocidades por la galaxia internet.

El pódcast es un artefacto híbrido. Diseño, concepto y
divulgación-difusión son áreas mucho más fluidas en el ecosistema del
pódcast. Una escritura para ser escuchada, la pluralidad de las voces,
el sonido, los efectos del sonido, la gráfica y, ahora también, el uso
múltiple de la inteligencia artificial, cohabitan o se empalman en los
pódcast que surfean aerodinámicamente por las plataformas de audio y las
redes sociales.

Es indudable que el diseño, el concepto y la divulgación-difusión fueron
interconectados originalmente por la radio. Durante un siglo la radio
confirmó los usos múltiples de los guiones escritos, la voz o las voces
y los efectos de sonido. Radionovelas, experimentos radiofónicos,
radioteatro y apertura del medio a los creadores de vanguardia (Barea
2002: 18) fueron innovaciones que el nuevo medio en el entonces avanzó
con base sobre todo en las tradiciones literarias y cinematográficas,
configurándose muy rápidamente en una tradición radiofónica propiamente
dicha. Diseños provenientes de la radio que la televisión más adelante
heredó, se apropió y exploró ciertamente en sus inicios, pero se
estancaron con sus versiones comerciales posteriores, repetitivas y
convencionales.

Al reflexionar el nuevo medio durante la década de 1920, Bertolt Brecht
distinguió dos problemáticas distintas: \emph{1)} el uso del arte por
parte de la radio y \emph{2)} el uso de la radio por parte del arte
(Brecht 2003: 8). Dos intereses distintos que, según Brecht, debían
coindicir en una posibilidad compartida: la finalidad pedagógica. En la
época de expansión de la radio, Brecht enseguida le asestó una dura
crítica a la necesidad de saciar el hambre de contenidos. ``De repente
---escribió Brecht--- se tuvo la posibilidad de decirlo todo a todos,
pero, bien mirado, no se tenía nada que decir'' (Brecht 2003: 12). Decir
cualquier cosa a cualquiera es una crítica brechtiana que pone en
suspenso el generalizado recogocijo que va de suyo con el crecimiento
del ecosistema de los pódcast. Porque, bien mirado, basta un micrófono y
una cabina doméstica de grabaciones para que cualquiera diga cualquier
cosa, circule y se disperse en el ecosistema. Ruido, barullo, conflicto
de la interpretación circula también, y en abundancia, en el ecosistema
contemporáneo del audio.

En sus apuntes sobre la radio, además, Brecht rogaba inmediatamente por
el diseño de un medio que comunicara realmente. Una tecnología para que
el globo terráqueo encontrara intercambio entre todas las voces. Brecht
estaba inquieto por la escasa inversión en la radio pública berlinesa,
por la calidad de los contenidos, artísticos e inteligentes y, marxista
de suyo, por la difusión masiva de los contenidos. Y finalizaba algún
pasaje sobre la radio: ``Un hombre que tiene algo que decir y no
encuentra oyentes, está en una mala situación. Pero todavía están peor
los oyentes que no encuentran quien tenga algo que decirles'' (Brecht
2003: 6).

¿No es esta incógnita la que el ecosistema del pódcast ha creído
finalmente despejar?

Los traslapes en el ecosistema del audio acontecen con mayor naturalidad
en contraste con lo que ocurría en el pasado. La radio de ahora se
rediseña con los pódcast en escena, los pódcast mutan en programas de
radio o en diseños gráficos y las ficciones sonoras son adaptadas en
pantalla. Pablo Fischer (2021) distingue incluso entre adaptaciones y
traducciones en el intercambio, cada vez más generalizado, entre las
ficciones sonoras y las series de televisión.

El ecosistema del pódcast se ha afianzado, además, porque el audio es un
ambiente sonoro personalizado. Una personalidad afincada en tres
tradiciones distintas pero compatibles: no sólo la radiofónica, desde
luego, sino en una tradición literaria y otra cinematográfica (Espinosa
de los Monteros 2020). La radiofónica respalda el poder de la voz o de
las voces. La literaria confirma la fascinación por las historias y la
cinematográfica, entre otros aspectos, valida el atractivo y la
complejidad de los planos de la imagen o los ángulos del sonido.

Este ecosistema ha impulsado la idea de que el medio garantiza el
derecho a hablar y a ser escuchado. Este ecosistema ha construido la
idea de que el pódcast es una expresión democrática: está en potencia al
alcance de los creadores y está disponible para los escuchas afines.
Este ecosistema sostiene que las relaciones entre los productores y los
usuarios son flexibles, son horizontales e interactivas. De tal suerte
que las relaciones son mucho más abiertas y participativas de lo que
ocurrió con la radio. La autoridad y las jerarquías no desaparecen,
desde luego, pero no se desenvuelven de forma vertical ni
unilateralmente. Es cierto que los requerimientos, las condiciones y el
conocimiento aplicado para lograrlo no se distribuyen de manera
universal. La ausencia de una conexión estable a internet o la de un
teléfono inteligente destruirían esta rebosante idea generalizada.

El pódcast en este sentido es ``tribal'' (Espinosa de los Monteros
2021), de unos pocos a más, de horizonte potencial. Se estabiliza en
comunidades que buscan contenidos particulares que difícilmente la radio
convencional, ya no digamos la televisión tradicional, producen
cotidianamente. En este sentido el pódcast se asienta mucho más
eficazmente en comunidades específicas: libreros(as), escritoras(es),
guionistas, artistas, bibliotecarios(as), estudiantes,
investigadores(as), departamentos universitarios. El ecosistema del
audio en suma conecta potencialmente con redes específicas de individuos
a través de sus teléfonos inteligentes desperdigados en todo el globo.

Desde el punto de vista de los usuarios, la disponibilidad del
ecosistema del pódcast es la experiencia de escuchar
\emph{anytime}-\emph{anywhere} una emisión a la carta. Pero para los
productores o creadores, más importante aún, este ecosistema es una
respuesta a la necesidad de generar contenido específico, en flujo
constante, múltiple, diverso u original en el mejor de los casos, para
abrir otros canales de conversación, difusión-divulgación e intercambio.
Es una respuesta a la sentida necesidad de abrir canales específicos,
temáticos, porque sentimos las presiones de una ``época multicanal''.
Una expectativa o una posibilidad que la radio ha dejado en suspenso de
tiempo atrás porque en su práctica cotidiana ha optado por la
producción, gestión y difusión de contenido informativo, repetitivo y
convencional, apto para todos en teoría. El usuario del ecosistema del
pódcast, finalmente, puede adelantar o retroceder contenido, puede
ajustar la velocidad de reproducción o puede seleccionar también los
segmentos al interior del episodio por medio de las tablas de contenido.

\section{Motivaciones de
apropiación}\label{motivaciones-de-apropiaciuxf3n}

El pódcast como concepto o como diseño se encuentra en mutación
constante, en rediseño permanente. El pódcast se expande y tiene sed de
contenidos. La conversación, y en menor medida la narración, circulan
con abundancia en el audio. No todo sin embargo puede hacerse en el
medio. ¿Cómo podría funcionar la reflexión teórica o la ensayística en
el pódcast? Una adaptación fiel o inmediadta de un postulado teórico al
audio es posible, sin duda, pero estaríamos hablando formalmente de un
audiolibro. Frente a estas disyuntivas o imposibilidades, la emergencia
del pódcast académico ha sido una respuesta plausible del ecosistema. El
pódcast académico, difundido en inglés como ``\emph{podcast scholar}'',
ha dejado de ser una rareza de dicho ecosistema (Beltrán Nieves and Páez
2023). En redefinición persistente, el pódcast académico revive
cuestiones sobre las tecnologías de la palabra, los intercambios con la
escritura, el diseño sonoro y el diseño de ``contenidos serios'' para
escuchar. Con esta clase de innovaciones e intercambios en circulación
ha quedado en el pasado el ámbito de la lectura aislada o arrinconada en
las salas silenciosas de los recintos universitarios y la escritura, por
su parte, ha dejado de ser un ejercicio solitario en algún lugar cómodo
de la habitación. Nuestra ``humanidad aumentada'' (Baricco 2019), la
extensión de todos nuestros sentidos, se diversifica aún más con el
ecosistema del audio en expansión.

El pódcast académico problematiza el diseño apropiado para abrir nuevos
senderos y puertos para la investigación académica. Una preocupación por
el diseño que es también una discusión sobre el diseño sonoro. Hablamos
en suma de un diseño complejo para lograr un contacto afuera del
tradicional circuito de especialistas. O también, no menos importante,
para abrir otros canales de difusión e intercambio entre los
especialistas y públicos afines. Esto es así porque uno de los desafíos
más apremiantes del ecosistema cultural de nuestro tiempo es cómo
conectar con audiencias más amplias o audiencias más específicas o cómo
lograr una comunicación efectiva. Pero de igual modo cómo encarar los
retos de nuestro siglo: cómo interactuar artística y humanamente con la
inteligencia artificial.

El uso de técnicas narrativas por lo menos en la exposición de los
resultados de las investigaciones que se realizan es un modo recurrente
para lidiar con el ecosistema del audio. Son investigaciones que han
sido regularmente clasificadas como investigación de corte cualitativo o
a profundidad. Entre los géneros más habituales se encuentran
biografías, ensayos y relatos, entrevistas, testimonios e intervenciones
públicas. Esta propiedad textual, conceptualizada como ``narratividad''
(Lagmanovich 2013), favorece su traducción o adaptación auditiva. Una
posibilidad en términos de locución y sonoridad, componentes
fundamentales de la ``audicidad'' (Beltrán Nieves and Páez 2022) de una
escritura específica. Cuando planteamos la relación entre la
investigación en materia de Ciencias Sociales y el audio nos referimos a
esta traducción, intercambio o adaptación de una escritura para ser
escuchada. El concepto de ``audicidad'' (Beltrán Nieves and Páez 2022:
247-48) refiere, por una parte, a las dimensiones audibles y sonoras de
un guion escrito, así como a los montajes posteriores entre la
escritura, la voz o las voces y los planos del sonido. Por otra parte,
este concepto refiere a los encuentros posteriores entre el archivo de
audio, las plataformas digitales de audio y la apropiación de la escucha
ultra individual por medio de los auriculares personales.

Los intercambios habituales entre las investigaciones en materia de
Ciencias Sociales y el ecosistema del audio buscan una redirección
auditiva para diversos ejercicios o tentativas. Entre otros, sin orden
de importancia: \emph{1)} los de reflexión individual o colectiva;
\emph{2)} los de documentación de los hallazgos; \emph{3)} los de
crónica de los procesos simultáneos de toda investigación; \emph{4)} los
de licencia para disentir; y \emph{5)} los de las valoraciones de los
resultados (Beltrán Nieves and Páez 2022: 248). Sin embargo, ¿qué
diseños de texto, de divulgación-difusión y de sonido son adecuados para
las investigaciones que se realizan en materia de Ciencias Sociales?
Desde el punto de vista del diseño estricto, dos son los diseños
fundamentales: \emph{1)} el protagonismo de la voz o de las voces o
\emph{2)} la interacción de la voz o de las voces con el sonido en
distintos planos de intervención. El ``audio-artículo'' (UAM-Lerma
(Universidad Autónoma Metropolitana-Unidad Lerma) 2021) es un ejemplo
del primer diseño y la ``ficción académica sonora'' (FES-Acatlán
(Facultad de Estudios Superiores Acatlán) 2022, 2023) lo es del segundo.
Entre ambas posibilidades existe de por medio un rango experimental de
matices. Finalmente, los diseños fundamentales, ya advertidos, se alzan
con base en guiones o soportes escritos, salvo los pódcast llamados
``libres'', que prescinden del soporte textual. ¿Existe en el horizonte
otro modo de diseño y ejecución? Para ofrecer una respuesta plausible a
esta interrogante, quisiéramos detenernos en la ``técnica de
interrupción''. Una figura sobre la que Maurice Blanchot, Bertolt Brecht
y Ricardo Piglia han reflexionado y usufructuado, cada autor a su
manera, usos y diversas posibilidades.

\section{La interrupción}\label{la-interrupciuxf3n}

Maurice Blanchot ha pensando la interrupción como figura teórica,
operador de lectura y categoría metodológica (Blanchot 2008). La
interrupción es una pausa que permite al habla convertirse en
conversación. La interrupción es una grieta o señal que posibilita la
interlocución, la continuidad (o no) del habla. Blanchot lo expresa de
este modo: ``la pausa que permite el intervalo; la espera que mide la
distancia infinita'' (2008, p.~98). En este sentido la lengua auténtica,
según Blanchot, es la lengua de la ``locura, el error y la estupidez''.
La interrupción es entonces una pausa, fisura, intervalo, para
introducir las diferencias, la ``diferencia infinita'', la infinidad de
posibilidades, la ``discontinuidad'', lo desconocido. ¿Qué clase de
discontinuidades o diferencias? Digresiones, abismos, repliegues,
cumbres, vueltas. Con esta noción de interrupción, según Blanchot, no
puede darse la ``unidad de un discurso coherente''. La narrativa o el
hilo de lo que se cuenta, por su parte, puede ser interrumpida en
cualquier lugar. Existe en ella algo así como una potencialidad latente
de interrupción. No hay narración sin reflexión. No hay narrativa sin
dialéctica. La ironía, por ejemplo, según Blanchot, descompone estos dos
tropos habituales de la escritura literaria.

Otra clase de interrupción se da en la experiencia lectora. El lector se
interrumpe para desenmarañar (o no) el sentido de lo que lee. Un lector
ha leído durante un tiempo y entonces se detiene, se interrumpe, duerme.
La interrupción funciona aquí como una ruptura de la expectativa de
lectura. Hay otra clase de interrupción producida por la fatiga o el
cansancio. Una sentida necesidad de cortar de tajo las páginas que se
leen.

El escritor argentino Ricardo Piglia, por su parte, reflexionó en
algunos momentos sobre la interrupción como una técnica específica. Esta
técnica de intervención, según Piglia, fue apropiada por Bertolt Brecht
como un modo crítico de producción artística. En atención a Brecht,
según Piglia, la interrupción es una técnica o un instrumento de trabajo
para vincular dos inscripciones disímiles en un mismo lugar. Un modo de
``crear una realidad'' con base en dos registros disímiles pero
entretejidos, intercalados o yuxtapuestos. ``Discurso doble, poner un
texto dentro de otro, no por alusión, sino por doble inscripción de lo
escrito'' (Piglia 2015a: 294). En la técnica de interrupción son
fundamentales el corte narrativo y la yuxtaposición. Un modo de poner
los traslapes en escena, hacerlos visibles, propiamente audibles.

Si bien el ``teatro épico'' del dramaturgo alemán estuvo enmarcado de
modo general en el ``efecto de extrañamiento'' (Brecht 2019: §45, 47) un
efecto teorizado originalmente por el formalismo ruso, la interrupción
forma parte de los recursos de su ejecución. Brecht lo buscaba
afanosamente en múltiples niveles. ``Extrañamiento'' entre \emph{1)} el
dramaturgo y la realidad social; \emph{2)} el plan general de la obra y
la escena-escena; \emph{3)} el actor y el personaje; \emph{4)} lo
musical, la mímica y la coreografía; \emph{5)} el desempeño actoral, el
público y la obra representada. En consideración de los espectadores, el
efecto lo buscaba Brecht al romper la ilusión del escenario teatral a
través de una ``escenografía no realista'' o al poner en suspenso la
identificación inmediata con los personajes por medio del uso de
máscaras o maquillaje exagerado para resaltar su artificialidad. La
interrupción en Brecht, además, operaba con la incorporación de
letreros, carteles o textos para avanzar algún dato histórico en la
representación o mediante estructuras narrativas no cronológicas o no
lineales o, asimismo, vía la introducción de coros musicales en momentos
exaltados de la obra. Un ``efecto de extrañamiento'' para asestar una
crítica a las problemáticas político-sociales abordadas en el escenario.
``Para Brecht modificar los procedimientos {[}dominantes{]} que regulan
la producción artística {[}v. gr. la mimesis, la ilusión o la
identificación{]} es un modo de intervenir específicamente ---a nivel
del lenguaje y de los usos sociales de la significación--- en la lucha
de clases'' (Piglia 2015b: 68-69).

Sobre variantes de la interrupción, finalmente, vale señalarse que, al
analizar espacios ``difíciles'' como la escuela, las habitacionales o
las urbanizaciones, Pierre Bourdieu (1999) pensó la yuxtaposición de un
modo similar a la de Brecht: es necesario el abandono del punto de vista
dominante, neutro o único. Espacios ``difíciles'' donde los individuos
se encuentran ciertamente pero donde todo los separa. Para inspeccionar
estos espacios, según Bourdieu, es insuficiente atender cada uno de los
puntos de vista, sino que se trata de ``poner de manifiesto, por el mero
efecto de la yuxtaposición, lo que resulta del enfrentamiento de
visiones del mundo diferentes o antagónicas'' (1999, p.~9). Estas
yuxtaposiciones tienen su \emph{raison d'être} en la estructura misma
del mundo social.

En atención a lo expuesto aquí sobre las variaciones de la interrupción,
se trata ahora de definir un modo de intervenir \emph{1)} la narración,
\emph{2)} la reflexión conceptual y \emph{3)} lo ``discontinuo'' ---en
términos de Blanchot--- para los fines de un pódcast de investigación
sociológica. Narración, reflexión e inscripciones disímiles en un mismo
lugar constituirían un diseño híbrido, un diseño múltiple, un ``objeto
cultural vagamente identificado''.

\section{Un pódcast de investigación
sociológica}\label{un-puxf3dcast-de-investigaciuxf3n-socioluxf3gica}

A diferencia de otros pódcast académicos donde la ``ficción sonora''
asume un rol protagónico (Fes Acatlán 2022, 2023), el diseño de un
pódcast de investigación sociológica que aquí se expone mantiene una
relación discreta con los planos de sonido. Los episodios de esta
iniciativa inspeccionan una serie de autores clásicos que contribuyeron
decisivamente al despegue de la Sociología. Marx, Engels, Durkheim,
Simmel, Weber, Parsons. Aunque sobre estos clásicos se ha escrito
indudablemente muchísimo, siguen formulándose interrogaciones sujetas a
la investigación de archivo o la investigación teórica. Son autores tan
fascinantes, además, que toda una agenda de investigación puede
plantearse en términos de rastrear minucias o huellas sobre las que la
crítica se ha detenido poco o pasa rápido sobre ellas. Son relatos
compactos que entretejen momentos biográficos con dimensiones del
contexto de producción de la obra teórica. Relatos breves, huellas,
marcas, microhistorias poco visitadas o desconocidas sobre los teóricos
que se juzgan decisivos. Para conectar aquí lo dicho sobre la técnica de
interrupción con el diseño de un pódcast de investigación sociológica es
conveniente mostrar una escaleta sencilla de un guion de locución. La
escaleta es un instrumento gráfico bastante extendido en las cabinas de
grabaciones. Si bien sus diseños son diversos, su utilidad reside en
reconocer el orden preciso de las voces: quién habla, qué se dice
exactamente, cuánto dura lo que se dice, así como precisar el orden de
intervención del sonido, pausas, transiciones o silencios.

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1667}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1667}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1667}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1667}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1667}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1667}}@{}}
\caption{Técnica de interrupción como diseño de locución. Elaboración
propia}\tabularnewline
\toprule\noalign{}
\endfirsthead
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
& \textbf{Secuencia} & \textbf{Voz} & \textbf{Sonido} &
\textbf{Contenido / Propósito} & \textbf{Duración} \\
& 01 & & Introducción & Reconocimiento de apertura & 10'\,' \\
& 02 & Anfitrión(a) Disparador & & Presentación y objetivo del episodio
& 30 a 45'\,' \\
& 03 & & Transición & Pausa & 5'\,' \\
Técnica de interrupción & 04 & Narrador(a) Analista & Voces y
ambientación & Conflicto & +10' \\
& 05 & Comentarista & Voces y ambientación & Clímax & +10' \\
& 06 & Aprendiz de sociólogo(a) & Voces y ambientación & Aceleración del
conflicto & +10' \\
& 07 & & Transición & Pausa & 5'\,' \\
& 08 & Anfitrión(a) & & Conclusión del episodio & 2' \\
& 09 & & Salida & Reconocimiento de salida & 10'\,' \\
& 10 & Créditos & Cortinilla institucional & & 1' \\
& Total & & & & 15' \\
\end{longtable}

El cuadro 1. ``Técnica de interrupción como guion de locución'' muestra
una escaleta compuesta de 10 secuencias de intervención. Las filas de la
tabla identifican las secuencias y las columnas distribuyen el contenido
y los propósitos de dicho contenido: las voces, quién dice qué, la
duración medida según convenga en segundos (doble comillas) o minutos
(una comilla) y la intervención del sonido. Las secuencias 01, 02, 03,
08, 09 y 10 son típicas entradas y salidas generales de cualquier
programa radiofónico o de cualquier pódcast del ecosistema. Las
secuencias 04, 05 y 06, en cambio, son los planos donde la técnica de
interrupción tiene lugar. Tipificadas como ``narrador(a)'',
``analista'', ``comentarista'' y ``aprendiz de sociólogo(a)'', estas
voces interactuan o se entretejen las veces que se juzgan necesarias
hasta agotar o abandonar el objeto de discusión.

Una historia que contar irrumpe como una vibración particular que
produce un ``campo magnético a su alrededor'' (Baricco 2023: 4). Las
historias que se cuentan, entonces, se estructuran regularmente mediante
la presentación de un conflicto, el clímax del conflicto y la
aceleración del conflicto o eventual resolución. Otras veces se edifican
mediante una noción rudimentaria de introducción, desarrollo y
conclusión de lo que se desea contar.

En este diseño propuesto la secuencia opera del siguiente modo: el
narrador comienza a narrar, pero es interrumpido por el analista quien
\emph{1)} matiza, acompaña o reflexiona al narrador o \emph{2)} trae a
cuento un registro teórico o variante: cita, aforismo, reflexión
conceptual. Y el analista, a su vez, o es interrumpido por el
comentarista quien dialoga con el analista o es cortado por el aprendiz
de sociólogo(a) quien introduce ``lo discontinuo'': una duda, una
\emph{boutade}, una reformulación innecesaria, un \emph{no sense}, una
afirmación apresurada o escandalosa, un extranjerismo. Es la
interrupción para volver a comenzar. El narrador retoma la narración y
la técnica de interrupción vuelve a operar. No se trata de un mecanismo
de intervención rígido o inmutable, sino flexible y adaptativo al
conflicto de lo que se cuenta o a la trayectoria del argumento central.
Este mecanismo, las secuencias 04, 05 y 06, funciona indefinidamente
hasta interrumpirse o concluir.

Vale resaltar el despliegue de la voz del ``aprendiz de sociólogo(a)'':
radicaliza la técnica de interrupción, introduce explícitamente ``lo
discontinuo'' en términos de Blanchot. Esta voz se nutre del
``\emph{storytelling}'' de la civilización digital: dispersa el sentido
``profundo de las cosas'', desritualiza lo sagrado, actúa con ligereza y
superficialidad, introduce el idioma inglés: en efecto, se trata del
``\emph{storytelling}'' de la civilización digital (Baricco 2006, 2019).
En síntesis, esta voz singular es una decisión fundamental en el diseño
de un pódcast de investigación sociológica. Es el plano sonoro para
conectar dos mundos distintos: los protagonistas fundamentales de la
teoría sociológica y la cultura digital. Un gesto pensado también para
salir de los diseños habituales del ecosistema del pódcast: o
conversacionales o narrativos.

Interesa mostrar enseguida la puesta en práctica de la técnica de
interrupción como diseño ejecutable de un pódcast de investigación
sociológica. Un usuario conecta con una Inteligencia Artificial llamada
\emph{Milagros}, generadora de esbozos narrativos. La IA le sugiere al
usuario formular el prompt y enseguida sobreviene una narración que
atiende la inquietud. El usuario pide a la IA que incorpore en el relato
lo mucho o poco que sabe al respecto para sentirse cerca de la
discusión. Las voces que intervienen son las siguientes: Milagros IA de
esbozos narrativos, usuario, narrador, analista, comentarista y aprendiz
de sociólogo(a), que no es sino la transmutación del usuario en el
relato. Se trata de un esbozo referido al período berlinés de la vida
universitaria de Karl Marx\footnote{Para documentar dicho período
  {[}1835-1843{]} fueron consultados Attali (2019), Duque (1999), Dussel
  (2008), Hegel (2011), Marx (1987), McLellan (1977); Pérez Soto (2010,
  2015, 2019) y Uroeva (2017).}

\section{Contrafactual sobre Karl
Marx}\label{contrafactual-sobre-karl-marx}

\begin{quote}
Sonido ambiente: se enciende una sofisticada interfaz digital y
escuchamos un sonido positivo de bienvenida.
\end{quote}

\textbf{Milagros}. Bienvenido, bienvenida, bienvenide, acabas de
encender \emph{Milagros}, una Inteligencia Artificial generadora de
esbozos narrativos. Estoy diseñada para ayudarte en tus inquietudes
formativas.

\textbf{Usuario}. Mmm, hola, vaya. ¿Cómo funciona?

\textbf{Milagros}. Formula el prompt y en instantes escucharás un relato
justo a tu medida.

\textbf{Usuario}. Bueno, Milagros, ¡yo soy marxista!

\textbf{Milagros}. ¡Me alegro!, en estos días que corren ya no pululan
los marxistas.

\textbf{Usuario}. Bueno, mira, yo\ldots{} yo no estoy tan seguro de qué
pasaba cuando Marx entraba y salía de la Universidad de Berlín. Me
gustaría descubrir algo sorprendente.

\textbf{Milagros}. Te sugiero entonces formular: ¿qué hubiera pasado si
la Universidad de Berlín hubiera incorporado a Marx en su plantilla
docente? y en instantes te proporcionaré el relato que deseas escuchar.

\textbf{Usuario}. ¿Un ejercicio contrafáctico sobre Karl Marx? Vaya, ¡me
encanta!

\textbf{Milagros}. Los ejercicios contrafactuales buscan despertar la
curiosidad sobre las relaciones entre el pasado, nuestro presente y el
futuro. ¿Qué hubiera pasado si\ldots? es el punto de partida para
plantear un ejercicio contrafactual.

\textbf{Usuario}. Esta clase de esgrima intelectual no es habitual en
las Ciencias Sociales.

\textbf{Milagros}. Son ejercicios que siembran la duda sobre cómo se
encadenaron los hechos que sucedieron. Redimensionan el peso de un
componente, una pieza individual del amplio rompecabezas, para imputarle
a la historia un cauce distinto a lo que ocurrió en verdad.

\textbf{Usuario}. ¿Milagros?

\textbf{Milagros}. ¿Deseas algo más?

\textbf{Usuario}. Sí, bueno, me gustaría\ldots{} ¿cómo decirlo? Me
gustaría que yo aparezca también en el relato.

\textbf{Milagros}. Generando una respuesta.

\begin{quote}
Sonido ambiente: sonido de transición a una dimensión desconocida.
\end{quote}

\textbf{Narrador}. Cuando Karl Marx entraba y salía de la Universidad de
Berlín, estaba sucediendo una de las batallas filosóficas más
significativas de la primera mitad del siglo XIX.

\textbf{Analista}. El saldo final de esta querella, adelantémoslo de una
buena vez, fue la declarada bancarrota de Hegel, el filósofo cumbre de
la época.

\textbf{Narrador}. Muchos años después de esta polémica, en uno de sus
prólogos a \emph{El Capital}, Marx recordaba cómo a Hegel se lo trataba
todavía como ``perro muerto''. Corría el año de 1873 y el juicio
lapidario pesaba todavía sobre la filosofía de Hegel.

\textbf{Analista}. Por tal razón, en un arrebato de defensa o de
indignación, Marx se declaró discípulo de Hegel. Esta afiliación de Marx
redobla hasta nuestro presente el deseo de desterrar a Hegel o de
ahogarlo en el silencio. O más habitual todavía: de criticarlo sin
leerlo.

\textbf{Aprendiz de sociólogo / Usuario}. \emph{I mean}, para el
entendimiento de los mortales\ldots{} los contemporáneos envidiosos de
Hegel lo declararon muerto y, de paso, a todos sus \emph{mega fans},
Marx incluido. \emph{Is that right}?

\textbf{Narrador}. Al poco tiempo de la muerte del profesor Hegel
sobrevinieron las del ministro de Cultura y la del Rey absoluto de
Prusia. Entonces el nuevo ministro de Federico Guillermo IV encendió las
alarmas con la efervescencia de las interpretaciones radicales sobre
Hegel de toda una nueva generación.

\textbf{Analista}. Muerto Hegel el 14 de noviembre de 1831, subió de
tono la disputa por su interpretación. Entre quienes resaltaban la
filosofía de Hegel como una teología sofisticada y quienes la leían, en
cambio, para criticarla o radicalizar sus razonamientos más
sorprendentes u oscuros. No sólo era una encarnizada lucha de ideas
filosóficas, sino un enfrentamiento entre generaciones. Una lucha por la
definición material de la filosofía por medio del acceso a las cátedras
universitarias o de su control.

\textbf{Aprendiz de sociólogo / Usuario}. Me pregunto qué hubiera dicho
el profesor Hegel sobre esta declarada bancarrota del filósofo Hegel.

\textbf{Analista}. Se hubiera escabullido por el pasillo sin responder.

\textbf{Aprendiz de sociólogo / Usuario}. \emph{Whyyyy}?!

\textbf{Analista}. Porque\ldots{} La filosofía llega siempre tarde.
Cuando la filosofía pinta con sus tonos grises ya ha envejecido una
figura de la vida que sus penumbras no pueden rejuvenecer, sino sólo
conocer.

\textbf{Aprendiz de sociólogo / Usuario}. ¿Y dicho menos
filosóficamente?

\textbf{Analista}. Los méritos de cada bando los hubiera visto con
escepticismo o desconfianza. A cada bando, en todo caso, lo hubiera
visto como un momento de lo verdadero en busca de algo más. Así como el
búho de Minerva sólo emprende el vuelo al anochecer, Hegel hubiera
preferido aguardar hasta la madurez de la disputa para conceptualizar,
delinear y explicar.

\textbf{Narrador}. El nuevo ministro en funciones convino entonces en la
contratación del viejo filósofo Schelling para desterrar explícitamente
la filosofía de Hegel y, sobre todo, a los hegelianos de la Universidad
de Berlín. Antiguo amigo de Hegel, Schelling se tomó el tiempo de espera
y programó su clase inaugural justamente en la conmemoración de la
muerte de Hegel. Schelling expuso aquella vez una sentencia paradójica:
la metafísica especulativa en boga (léase Hegel) es reaccionaria y
subversiva. A esta clase inaugural asistieron Engels, Bakunin y
Kierkegaard.

\textbf{Analista}. Con Schelling en escena se instaló rápidamente un
clima asfixiante para los jóvenes profesores hegelianos. Bauer, el
asesor de tesis de Marx, devino exégeta de textos bíblicos. Feuerbach,
de quien Marx tomó una imagen distorsionada sobre Hegel, se fue al campo
a criar gallinas. Y Marx no tuvo ninguna opción en Berlín y se fugó para
siempre de ahí.

\textbf{Aprendiz de sociólogo / Usuario}. ¿Qué hubiera pasado si la
Universidad de Berlín hubiera incorporado a Marx a su cuerpo docente?

\textbf{Analista}. Sin duda se hubiese convertido en otro gran filósofo
especulativo alemán, pero quizá no hubiera formulado uno de sus
problemas filosóficos exquisitos de juventud.

\textbf{Aprendiz de sociólogo / Usuario}. \emph{Which is?}

\textbf{Narrador}. El problema de si al pensamiento humano se le puede
atribuir una verdad objetiva.

\textbf{Analista}. Este problema no es un problema teórico, sino un
problema práctico. Porque es en la práctica donde el hombre tiene que
demostrar la verdad, es decir, la realidad y el poderío, la terrenalidad
de su pensamiento. El litigio sobre la realidad o irrealidad de un
pensamiento que se aísla de la práctica es un problema puramente
escolástico.

\textbf{Aprendiz de sociólogo / Usuario}. Con bonito sabor a alguna
tesis sobre Feuerbach.

\textbf{Narrador}. ¿Qué hubiera pasado si la Universidad de Berlín
hubiera incorporado a Marx a su cuerpo docente?, es una interrogante que
pertenece al terreno de lo contrafactual.

\textbf{Aprendiz de sociólogo / Usuario}. ¿Qué hubiera pasado? Fácil:
¡la Revolución Rusa no hubiera sucedido!

\textbf{Comentarista}: \emph{Excuse me?}

\textbf{Analista}. La Revolución Rusa necesitó de Marx, sin duda, pero
necesitó igualmente de otras piezas significativas. Por ejemplo, que
Engels, sin respiro, organizara, reescribiera y publicara durante los
últimos 10 años de su vida, buena parte de los manuscritos, las notas de
trabajo y borradores de Marx. O que los populistas rusos lectores de
Marx, Lopatin y Danielson, tradujeran al ruso \emph{El Capital}.

\textbf{Narrador}. Fue la primera traducción de \emph{El Capital} en
aparecer y a circular en 1872.

\textbf{Analista}. Marx es necesario para el estallido de la Revolución
Rusa, diríamos, pero no suficiente.

\textbf{Narrador}. Clausuradas las opciones en la Universidad de Berlín,
Marx se doctoró en la Universidad de Bonn. Poco después, sin empleo y
recién casado con Jenny von Westphalen, partió a Francia en 1843. Fueron
los años donde murió una legítima aspiración, pero iniciaba con vértigo
la pasión revolucionaria.

\textbf{Comentarista}. Durante los primeros años de 1840, Marx se alejó
para siempre de la carrera académica, pero escribió notables argumentos
filosóficos. La mayoría de ellos no fueron publicados en vida de Marx.
Entre los más célebres, las ``Tesis sobre Feuerbach'', \emph{La
ideología alemana} o los \emph{Manuscritos económico-filosóficos} de
1844.

\begin{quote}
Sonido ambiente: sonido de transición de salida de una dimensión
desconocida.
\end{quote}

\textbf{Milagros}. Acabas de escuchar: \emph{Milagros: generadora IA de
esbozos narrativos. Un pódcast de investigación sociológica}. Episodio
uno: \emph{Contrafactual sobre Karl Marx}.

\begin{quote}
Sonido ambiente: sonido de desconexión.
\end{quote}

\section{Conclusiones}\label{conclusiones}

El pódcast es un artefacto híbrido. Diseño, concepto y
divulgación-difusión son áreas mucho más fluidas en el ecosistema del
pódcast. Una escritura para ser escuchada, la pluralidad de las voces,
el sonido, los efectos del sonido, la gráfica y, ahora también, el uso
múltiple de la inteligencia artificial, cohabitan o se empalman en los
pódcast que surfean aerodinámicamente por las plataformas de audio y las
redes sociales.

Los pódcast en materia de Ciencias Sociales se han estado convirtiendo
en medios de producción, gestión y difusión de la investigación que se
realiza. En este sentido los pódcast de esta naturaleza problematizan el
diseño apropiado para abrir nuevos senderos y puertos para los objetos
de investigación. Una apuesta por el diseño que es también una discusión
simultánea por el diseño sonoro. Al igual que otros objetos culturales
de nuestra época, los pódcast académicos están definidos por rasgos que,
con la experimentación y la concurrencia, comienzan a estabilizarse en
distintos contextos o escenarios de la galaxia internet. Hablamos en
suma de un diseño complejo para lograr un potencial contacto afuera del
tradicional circuito de especialistas.

Sin embargo, los diseños fundamentales suelen ser narrativos o
conversacionales, siguiendo de cerca guiones o soportes escritos. Este
ensayo buscó justamente otro modo de ejecución y diseño. En efecto, en
atención a lo tratado en este ensayo sobre las variaciones de la
interrupción, se propuso la definición de un modo de intervenir
\emph{1)} la narración, \emph{2)} la reflexión conceptual y \emph{3)} lo
``discontinuo'' ---en términos de Blanchot--- para los fines de un
pódcast de investigación sociológica. Narración, reflexión e
inscripciones disímiles en un mismo lugar constituirían un diseño
híbrido, un diseño múltiple, un ``objeto cultural vagamente
identificado''. Un diseño apropiado para navegar aerodinámicamente por
la galaxia internet.

Finalmente, resaltamos el despliegue de la voz del ``aprendiz de
sociólogo(a)'' en el contrafáctico sobre Karl Marx, propuesto en este
ensayo. Esta voz materializa la técnica de interrupción, introduce ``lo
discontinuo'' en términos de Blanchot. Esta voz particular se nutre del
``\emph{storytelling}'' de la civilización digital: dispersa el sentido
``profundo de las cosas'', desritualiza lo sagrado, actúa con ligereza y
superficialidad, introduce el idioma inglés. Es justamente una
encarnación del ``\emph{storytelling}'' de la civilización digital. Es
una decisión fundamental en el diseño de un pódcast de investigación
sociológica. Es también el plano sonoro para conectar dos mundos
distintos: los protagonistas de la teoría sociológica clásica y la
cultura digital. Un gesto pensado para salir de los diseños habituales
del ecosistema del pódcast, conversacionales o narrativos.

\section*{Bibliografía}\label{bibliografuxeda}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografía}

\phantomsection\label{refs}
\begin{CSLReferences}{1}{0}
\bibitem[\citeproctext]{ref-attali2019}
Attali, Jacques. 2019. \emph{Karl Marx o El Espíritu Del Mundo}. Fondo
de Cultura Económica.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Barea2002}
Barea, Pilar. 2002. {``Bertolt Brecht y La Radio.''} \emph{Assaig de
Teatre: Revista de l'associació d'investigació i Experimentació
Teatral}, no. 35: 1328.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Baricco2006}
Baricco, Alessandro. 2006. \emph{Los Bárbaros. Ensayo Sobre La
Mutación}. Anagrama.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Baricco2019}
---------. 2019. \emph{The Game}. Anagrama.

\bibitem[\citeproctext]{ref-baricco2023}
---------. 2023. \emph{La Vía de La Narración}. Anagrama.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Beltrannieves2022}
Beltrán Nieves, Fernando, and Luis Páez. 2022. {``Podcasting, Ensayo
Conceptual de Un Diseño.''} \emph{Sociológica (México)} 37 (106):
227260.
\url{http://www.sociologicamexico.azc.uam.mx/index.php/Sociologica/article/view/1723/1783}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Beltrannieves2023}
---------. 2023. {``Audio-Acá. Ensayo Sobre El Pódcast Académico.''}
\emph{Razón y Palabra} 27 (117): 5669.
\url{https://www.revistarazonypalabra.org/index.php/ryp/article/view/2056}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-BeltranNieves2024}
Beltrán-Nieves, Fernando. 2024. {``Investigaciones Tecno-Especulativas
Sobre La Oralidad.''}
\url{https://fernandobeltrannieves.com/investigaciones-tecno-especulativas-sobre-la-oralidad/}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Blanchot2008}
Blanchot, Maurice. 2008. \emph{La Conversación Infinita}. Arena Libros.

\bibitem[\citeproctext]{ref-bourdieu1999}
Bourdieu, Pierre. 1999. {``El Espacio de Los Puntos de Vista.''} In,
edited by Pierre Bourdieu, 910. Fondo de Cultura Económica.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Brecht2003}
Brecht, Bertolt. 2003. {``Teoría de La Radio (1927{\textendash}1933).''}
\emph{Revista de Economía Política de Las Tecnologías de La Información
y de La Comunicación} 5 (2): 516.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Brecht2019}
---------. 2019. \emph{Breviario de Estética Teatral}. Editorial libre.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Carrion2019}
Carrión, Jorge. 2019. {``Un Nuevo Canon Cultural En Diez Objetos.''}
\url{https://bit.ly/47vW29j}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Carriuxf3n2020}
---------. 2020. {``Las Series Se Pixelan.''}
\url{https://bit.ly/30EKcft}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-duque1999}
Duque, Félix. 1999. \emph{La Restauración. La Escuela Hegeliana y Sus
Adversarios}. Akal.

\bibitem[\citeproctext]{ref-dussel2008}
Dussel, Enrique. 2008. {``5 de Mayo de 1818: Nace Karl Marx.''}
\url{https://www.jornada.com.mx/2008/05/04/index.php?section=politica&article=015a1pol}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Espinosadelosmonteros2020}
Espinosa de los Monteros, María José. 2020. {``El Podcast, Una Nueva
Forma de Contar Historias.''} \url{https://bit.ly/4dq5gFP}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Espinosadelosmonteros2021}
---------. 2021. {``Clase 8. Guion. Periodismo Narrativo En Pódcast.''}

\bibitem[\citeproctext]{ref-Farra2020}
Farra, Rodrigo. 2020. {``A Qué Suenan Las Marcas.''}
\url{https://www.marketingdirecto.com/punto-de-vista/la-columna/a-que-suenan-las-marcas}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-FES2022}
FES-Acatlán (Facultad de Estudios Superiores Acatlán). 2022. {``Los
Desiertos de La Tierra {[}Pódcast{]}.''} \url{https://bit.ly/3MXcuHC}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-FES2023}
---------. 2023. {``El Espacio Vital {[}Pódcast{]}.''}
\url{https://bit.ly/3BUsBiG}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Fischer2021}
Fischer, Pablo. 2021. {``Escucha Podcast. Reseñas de Podcast En Español,
38.''}
\url{https://mailchi.mp/9b5b0e297c17/escucha-podcast-38?e=56b932ba0a}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-hegel2011}
Hegel, G. W. F. 2011. \emph{Principios de La Filosofía Del Derecho. O
Derecho Natural y Ciencia Política}. Random House.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Lagmanovich2013}
Lagmanovich, David. 2013. \emph{Abismos de La Brevedad. Seis Estudios
Sobre El Microrrelato}. Universidad Veracruzana.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Leijonhufvud2021}
Leijonhufvud, Jonas, and Sven Carlsson. 2021. \emph{Spotify. Cómo Una
Startup Sueca Ganó La Batalla Del Audio Frente a Apple, Google y
Amazon}. Random House.

\bibitem[\citeproctext]{ref-marx1987}
Marx, Karl. 1987. \emph{La Ideología Alemana}. Grijalbo.

\bibitem[\citeproctext]{ref-mclellan1977}
McLellan, David. 1977. \emph{Karl Marx. Su Vida y Sus Ideas}. Grijalbo.

\bibitem[\citeproctext]{ref-puxe9rezsoto2010}
Pérez Soto, Carlos. 2010. {``Clase 1 {[}Vídeo{]}. Historia Del
Marxismo.''}
\url{http://sicarioinfernal.blogspot.com/2011/11/clases-historia-del-marxismo-carlos.html}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-puxe9rezsoto2015}
---------. 2015. {``Brevemente Marx. Curso Clásicos Del Pensamiento
Social: Marx.''}
\url{https://es.scribd.com/document/285999831/Perez-Soto-Carlos-Brevemente-Marx}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-puxe9rezsoto2019}
---------. 2019. \emph{Sobre La Relación Entre Hegel y Marx}. LOM
Ediciones.

\bibitem[\citeproctext]{ref-piglia2015}
Piglia, Ricardo. 2015b. \emph{Los Diarios de Emilio Renzi. Los Años
Felices}. Anagrama.

\bibitem[\citeproctext]{ref-piglia2015a}
---------. 2015a. \emph{Los Diarios de Emilio Renzi. Los Años Felices}.
Anagrama.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Studiosspotify2020}
Studios Spotify. 2020. {``Caso 63 {[}Pódcast{]}.''}
\url{https://spoti.fi/3HgkHRC}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-UAM2021}
UAM-Lerma (Universidad Autónoma Metropolitana-Unidad Lerma). 2021. {``El
Infierno Es La Mirada de Los Otros. Sábato a La Luz de La Crítica
{[}Pódcast{]}.''} \url{https://bit.ly/45dhFK6}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-uroeva2017}
Uroeva, Anna. 2017. {``La Primera Traducción En Rusia.''} \emph{Los
Trabajos y Los Días} 9 (6/7): 67106.

\end{CSLReferences}




\end{document}
