% Options for packages loaded elsewhere
% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
]{interact}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother


\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\newsavebox\pandoc@box
\newcommand*\pandocbounded[1]{% scales image to fit in text height/width
  \sbox\pandoc@box{#1}%
  \Gscale@div\@tempa{\textheight}{\dimexpr\ht\pandoc@box+\dp\pandoc@box\relax}%
  \Gscale@div\@tempb{\linewidth}{\wd\pandoc@box}%
  \ifdim\@tempb\p@<\@tempa\p@\let\@tempa\@tempb\fi% select the smaller of both
  \ifdim\@tempa\p@<\p@\scalebox{\@tempa}{\usebox\pandoc@box}%
  \else\usebox{\pandoc@box}%
  \fi%
}
% Set default figure placement to htbp
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


% definitions for citeproc citations
\NewDocumentCommand\citeproctext{}{}
\NewDocumentCommand\citeproc{mm}{%
  \begingroup\def\citeproctext{#2}\cite{#1}\endgroup}
\makeatletter
 % allow citations to break across lines
 \let\@cite@ofmt\@firstofone
 % avoid brackets around text for \cite:
 \def\@biblabel#1{}
 \def\@cite#1#2{{#1\if@tempswa , #2\fi}}
\makeatother
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.5em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}
\newenvironment{CSLReferences}[2] % #1 hanging-indent, #2 entry-spacing
 {\begin{list}{}{%
  \setlength{\itemindent}{0pt}
  \setlength{\leftmargin}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
  % turn on hanging indent if param 1 is 1
  \ifodd #1
   \setlength{\leftmargin}{\cslhangindent}
   \setlength{\itemindent}{-1\cslhangindent}
  \fi
  % set entry spacing
  \setlength{\itemsep}{#2\baselineskip}}}
 {\end{list}}
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{\hfill\break\parbox[t]{\linewidth}{\strut\ignorespaces#1\strut}}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{\strut#1\strut}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{\strut#1\strut}}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}



\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}



 


\setcounter{page}{82}
\usepackage{etoolbox}
\AtBeginEnvironment{table}{\footnotesize}
\AtBeginEnvironment{longtable}{\footnotesize}
\usepackage{orcidlink}
\input{/Users/omarperezbanos/Documents/Github/UAML_ConsejoEditorial_DCSH/Analitica/AnaliticaV6N6/estilo-revista.tex}
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Table of contents}
\else
  \newcommand\contentsname{Table of contents}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{List of Figures}
\else
  \newcommand\listfigurename{List of Figures}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{List of Tables}
\else
  \newcommand\listtablename{List of Tables}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figure}
\else
  \newcommand\figurename{Figure}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Table}
\else
  \newcommand\tablename{Table}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{List of Listings}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={El pódcast como estrategia tecnopedagógica y narrativa transmedia en la educación superior. Estudio de caso del proyecto Versatil},
  pdfauthor={Diego Yael Valdez Serrano},
  pdfkeywords={Podcast, Narrativa transmedia, Pensamiento
complejo, Tecnopedagogía, Educación universitaria},
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\title{El pódcast como estrategia tecnopedagógica y narrativa transmedia
en la educación superior. Estudio de caso del proyecto Versatil}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother
\subtitle{The Podcast as a Technopedagogical Strategy and Transmedia
Narrative in Higher Education. Case Study of the Versatil Project}
\author{Diego Yael Valdez Serrano \textbar\ \textbar\ 
Universidad Autónoma Metropolitana, Unidad Lerma}


\thanks{CONTACTO: \href{mailto:2193078912@correo.ler.uam.mx}{2193078912@correo.ler.uam.mx}.}
\begin{document}
\captionsetup{labelsep=space}
\maketitle


\newcommand{\articuloTitulo}{El podcast como estrategia tecnopedagógica}

\begin{footnotesize}
\textbf{Resumen}

Este trabajo examina el uso del pódcast como una forma emergente de narrativa transmedia y su valor como herramienta tecnopedagógica en el ámbito universitario en México. Se analiza cómo las tecnologías digitales han reconfigurado el acceso al conocimiento y cómo el formato del pódcast, por su adaptabilidad y bajo costo, facilita la difusión del saber y estimula el pensamiento crítico. Además de su empleo como recurso didáctico, se propone como una vía para la generación de conocimiento académico. No obstante, su incorporación enfrenta obstáculos como la escasez de competencias técnicas, el reconocimiento institucional y la viabilidad a largo plazo. A partir del análisis del pódcast Versátil del Departamento de Estudios Culturales de UAM Lerma, se identifican fortalezas y desafíos, destacando la necesidad de programas de formación, esquemas de financiamiento y respaldo institucional. Se concluye que el pódcast puede tener un papel transformador en la educación superior si se integra formalmente en los planes de estudio

\textbf{Palabras clave}

Podcast, Narrativa transmedia, Pensamiento complejo, Tecnopedagogía, Educación universitaria
\end{footnotesize}

\newpage

\begin{footnotesize}
\textbf{Abstract}

This study examines the use of podcasts as an emerging form of transmedia narrative and their value as a technopedagogical tool in higher education in Mexico. It analyzes how digital technologies have reconfigured access to knowledge and how the podcast format, with its adaptability and low cost, facilitates the dissemination of knowledge and stimulates critical thinking. Beyond its use as a didactic resource, podcasts are proposed as a pathway for generating academic knowledge. However, their adoption faces challenges such as the scarcity of technical competencies, institutional recognition, and long-term viability. Through an analysis of the Versátil podcast from the Department of Cultural Studies at UAM Lerma, the study identifies strengths and challenges, highlighting the need for training programs, funding frameworks, and institutional support. It concludes that podcasts could play a transformative role in higher education if formally integrated into curricula.

\textbf{Keywords}

Podcast, Transmedia storytelling, Complex thinking, Technopedagogy, Higher education
\end{footnotesize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Introducción}\label{introducciuxf3n}

La narrativa transmedia, entendida como la articulación de historias a
través de múltiples medios y plataformas, ha modificado de forma
sustancial la producción y el consumo de contenidos audiovisuales
(Scolari 2013). En este contexto, el pódcast ha ganado terreno como un
formato accesible y adaptable, capaz de ampliar los discursos académicos
y conectar con públicos diversos. Sin embargo esta expansión no implica
simplemente adaptar la misma historia a distintos formatos, sino ofrecer
contenidos únicos y complementarios en cada medio, con la condición de
que todos contribuyan al universo narrativo de forma coherente e
interconectada.

Scolari (2013), insiste en que ``no son simplemente una adaptación de un
lenguaje a otro\ldots{}'' sino una auténtica red de significados
ampliados, donde ``todos los medios cuentan'' tanto desde el punto de
vista de producción como de consumo. Ese enfoque se articula con la
noción de prosumidor propuesta por Jenkins, donde parte de la audiencia
no sólo recibe, sino que genera contenido ---fanfiction, memes,
análisis, etc.--- enriqueciendo la experiencia transmedia (Jenkins
2008a).

La tecnología no solo transforma nuestro entorno, sino que también
redefine la manera en que los sujetos interactúan con el conocimiento
(Scolari 2013). Hoy en día, el fácil acceso a dispositivos digitales y a
internet nos ha introducido en un ecosistema informativo abundante, pero
también caótico, donde la curaduría del contenido adquiere un papel
central.

La ``curaduría del contenido'', entendida como la selección estratégica
y crítica de la información en un ecosistema mediático saturado, tal
como plantea Scolari: es imprescindible ``una política de producción de
sentido'' que combine lenguajes diversos y plataformas (Montoya Rojas
2019). El uso inteligente del pódcast permite precisamente esa
curaduría, posicionándose como un canal dinámico y atractivo para
ofrecer contenido especializado.

En este panorama, la adecuación de métodos y contenidos pedagógicos se
vuelve imperativa, especialmente ante una generación digital, inmersa en
múltiples pantallas desde sus primeros años. La sociedad digital ha
alterado profundamente nuestros modos de comunicación, aprendizaje y
participación ciudadana (Castells and Muñoz Bustillo 2006), por lo que,
resulta urgente repensar los entornos educativos y sus estrategias de
mediación.

La transformación digital, por su parte, impregna también las prácticas
educativas y comunicativas. Castells and Muñoz Bustillo (2006), describe
la sociedad contemporánea como una ``sociedad red'', caracterizada por
flujos de información constantes, virtualidad y conectividad. En este
contexto, la educación debe adaptarse a modelos pedagógicos que integren
estas dinámicas.

El pódcast, por su parte, no solo apoya la educación tradicional: ha
evolucionado hacia una \emph{metodología autónoma} de difusión
científica y cultural. Proyectos como ``My Gothic Dissertation'' de Anna
Williams demuestran cómo la producción de audio académico puede generar
comunidades de escucha activas y participantes (Williams 2019); y redes
como Amplify Podcast Network en Canadá muestran el potencial del pódcast
institucional para legitimar nuevas voces académicas (Beltrán Nieves
2024a).

En el contexto mexicano, estas iniciativas aún se encuentran en fase
exploratoria, lo que representa una gran oportunidad para experimentar y
consolidar modelos propios. El caso del pódcast \emph{Versátil} se
analiza aquí como un experimento transmedia local de la Universidad
Autónoma Metropolitana unidad Lerma, que combina teoría, metodología y
narrativa: diez episodios que abordan temas de cultura y sociedad,
acompañados de publicaciones en redes y blog, conformando un
micro-universo narrativo. A través de entrevistas, recursos sonoros
originales y la participación de estudiantes y docentes, Versátil busca
consolidarse como ejemplo de ``educación sonora transmedia'' y
``alfabetismo mediático'' aplicado.

\section{El pódcast como narrativa transmedia
emergente}\label{el-puxf3dcast-como-narrativa-transmedia-emergente}

Scolari (2013) define la narrativa transmedia como una forma de expandir
una historia a través de múltiples plataformas, donde cada medio aporta
elementos únicos al conjunto. Esta lógica no busca repetir lo mismo en
distintos formatos, sino diseñar experiencias complementarias que
enriquezcan el universo narrativo. En este entramado, el pódcast ocupa
un lugar destacado como vehículo de expansión, al permitir profundizar
en aspectos específicos, brindar nuevas perspectivas, o incluso ofrecer
contenido original que no aparece en otros soportes. Por ejemplo, un
pódcast puede complementar una película o serie mediante entrevistas,
análisis, ficciones paralelas o reflexiones críticas que nutran la
experiencia narrativa.

Jenkins (2008b), uno de los pioneros en conceptualizar la \emph{cultura
de la convergencia}, subraya que las audiencias actuales ya no son solo
consumidoras pasivas, sino participantes activas en la expansión del
relato, a través de prácticas como el \emph{fanfiction}, la creación de
memes, videos, análisis y pódcast. Esta cultura participativa redefine
las formas de producción, circulación y apropiación del contenido, lo
que convierte al pódcast en una herramienta poderosa no solo de
comunicación, sino de creación comunitaria y significación colectiva.

Desde una perspectiva académica, esta expansión de contenidos se ha
transformado en una herramienta estratégica para la divulgación del
conocimiento. Esta tendencia responde, además, a una necesidad de
diversificar los lenguajes académicos y conectar con públicos más
amplios (Olivieri 2022). Actualmente es común encontrar en plataformas
digitales una amplia variedad de contenidos en audio: desde entrevistas
y conferencias hasta experimentos sonoros como ensayos en audio,
postales narrativas y diarios de campo sonoros. A esta gama creciente,
se suma ahora la producción de investigaciones sociales y humanísticas
diseñadas específicamente para el formato auditivo Beltrán Nieves
(2024a).

No obstante, el entorno digital contemporáneo se caracteriza por una
sobreabundancia de información, un fenómeno que Lévy (1999) denominó
``infoproducción masiva'', y por una atención cada vez más limitada por
parte de los usuarios, algo que Franck (2019) conceptualiza como la
``economía de la atención''. En este contexto, el éxito de los
contenidos digitales depende de su capacidad para captar el interés en
segundos. El pódcast se enfrenta, por tanto, al reto de destacar en un
ecosistema saturado.

Pese a ello, su valor reside en la capacidad de establecer vínculos más
personales con audiencias específicas. Gracias a su formato asincrónico,
flexible y su dimensión auditiva, los pódcast comienzan a ser parte de
una escucha activa y contextual, pues se escuchan mientras caminas,
cocinas, trabajas, estudias, manejas, etc, lo cual permitir una
experiencia distinta a la lectura o el video; generando una conexión
íntima con el oyente, el pódcast tiene una dimensión ``acústica y
afectiva'' que fortalece la comprensión, la reflexión crítica y el
compromiso emocional del oyente (Lindgren 2016). Este es precisamente el
punto de inflexión donde el lenguaje cobra una dimensión auditiva y los
creadores sonoros deben encontrar formas singulares y creativas de
narrar, persuadir y transmitir ideas.

Más allá de ser un canal de difusión, el pódcast puede convertirse en
una metodología de investigación. De acuerdo con McLoughlin and Lee
(2010), el uso de herramientas digitales como el pódcast promueve
dinámicas colaborativas y reflexivas dentro de los procesos
investigativos cualitativos. A pesar de sus múltiples ventajas, la
implementación del pódcast en contextos académicos y educativos enfrenta
diversos retos. Entre ellos destacan los obstáculos técnicos
(infraestructura, habilidades), pedagógicos (diseño didáctico,
evaluación) e institucionales (reconocimiento académico, tiempos de
producción).

En este sentido, pensar el pódcast como narrativa transmedia emergente
implica reconocer su potencial para conectar lo académico con lo
cotidiano, lo teórico con lo afectivo, y lo digital con lo pedagógico.
Su desarrollo no debe limitarse al entretenimiento o la divulgación,
sino integrarse como práctica creativa, metodológica y crítica dentro
del quehacer investigativo y educativo. A continuación, los principales
beneficios y dificultades asociadas a la producción de pódcast con fines
educativos, dentro de un enfoque transmedia:

\newpage

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}@{}}
\caption{\emph{Beneficios de la producción de podcast. Elaboración
propia a partir de McLoughlin and Lee (2010)}}\tabularnewline
\toprule\noalign{}
\endfirsthead
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\textbf{Categoría} & \textbf{Aspecto} & \textbf{Descripción} \\
Accesibilidad y bajo costo & Producción con recursos mínimos & Se
requiere poco equipo técnico y es fácil de distribuir digitalmente. \\
Estímulo al pensamiento crítico & Estructuración argumentativa & Obliga
a organizar la información de forma coherente y atractiva. \\
Interacción con la audiencia & Comunicación bidireccional & Permite
recibir retroalimentación y enriquecer el proceso pedagógico. \\
Expansión transmedia & Integración multimedia & Puede combinarse con
otros formatos como blogs, videos o redes sociales. \\
Flexibilidad de consumo & Adaptación al ritmo del oyente & Accesible
desde cualquier lugar y momento. \\
Mayor alcance & Audiencias más amplias & Puede superar barreras
geográficas y llegar a públicos diversos. \\
\end{longtable}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}@{}}
\caption{\emph{Dificultades de la producción de podcast. Elaboración
propia a partir de McLoughlin and Lee (2010)}}\tabularnewline
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
\textbf{Categoría}
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
\textbf{Aspecto}
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
\textbf{Descripción}
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endfirsthead
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
\textbf{Categoría}
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
\textbf{Aspecto}
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
\textbf{Descripción}
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Barreras técnicas & Falta de competencias & La producción y edición
requieren formación específica. \\
Legitimidad académica & Escepticismo institucional & No siempre es
considerado un formato riguroso o válido para la investigación. \\
Tiempo de producción & Demanda de recursos temporales & Requiere
planificación, grabación, edición y difusión cuidadosa. \\
Curaduría de contenidos & Necesidad de actualización continua & Exige
mantener la información vigente y precisa. \\
Sostenibilidad & Financiamiento y permanencia & Es difícil mantener
proyectos sin modelos de apoyo económico o institucional. \\
\end{longtable}

\newpage

La incorporación del pódcast como herramienta educativa dentro de un
enfoque transmedia representa una oportunidad significativa para
transformar las prácticas pedagógicas en la educación superior. Como lo
señalan McLoughlin and Lee (2010), los entornos de aprendizaje mediados
por tecnologías digitales fomentan tanto la autonomía del estudiante
como procesos colaborativos más horizontales. En este sentido, los
beneficios del podcasting trascienden el simple uso del audio como
recurso didáctico: implican una reconfiguración de las dinámicas de
producción, circulación y apropiación del conocimiento.

Entre sus principales virtudes destaca su accesibilidad y bajo costo, ya
que permite la producción de contenidos con recursos mínimos y su
distribución digital es sencilla, lo que democratiza el acceso a la
información. Asimismo, el pódcast estimula el pensamiento crítico, al
exigir una estructuración argumentativa coherente y atractiva que
desafía tanto a quien produce como a quien escucha.

Desde una perspectiva transmedia, el pódcast adquiere un valor añadido
al poder integrarse con otros formatos como blogs, redes sociales o
videos, ampliando la experiencia educativa más allá de lo sonoro. Su
flexibilidad de consumo --accesible desde cualquier lugar y en cualquier
momento--, junto con su capacidad de alcance global, lo posicionan como
una herramienta ideal para entornos educativos híbridos,
descentralizados y adaptativos.

No obstante, es importante reconocer las dificultades que enfrenta la
producción de pódcast con fines educativos. En primer lugar, se
presentan barreras técnicas relacionadas con la falta de competencias en
producción y edición, lo que limita su adopción por parte del
profesorado. A ello se suma la cuestionada legitimidad académica del
formato, aún considerado por algunos sectores como insuficientemente
riguroso para la investigación científica. Además, el tiempo de
producción, la curaduría constante del contenido y la sostenibilidad
económica representan retos sustanciales, especialmente cuando no
existen apoyos institucionales o modelos claros de financiamiento.

En conclusión, el uso del pódcast educativo dentro de una estrategia
transmedia implica tanto potencialidades como tensiones. Su integración
efectiva en contextos universitarios requiere no solo de habilidades
técnicas, sino también de un cambio cultural que valore la diversidad de
formas en que se produce y se comparte el conocimiento. Como sostienen
McLoughlin and Lee (2010), los entornos digitales no solo transforman
los medios, sino también los modos de aprender, enseñar e investigar.

\section{Versátil: exploración de un pódcast universitario
emergente}\label{versuxe1til-exploraciuxf3n-de-un-puxf3dcast-universitario-emergente}

El pódcast \emph{Versátil}, se presenta como un espacio de difusión
cultural que refleja las inquietudes de la comunidad estudiantil a
través de una serie de ensayos narrativos en formato de audio, el cual
esta alojado en el canal de YouTube ATÓYATL, Difusión Cultural;
constituyendo una propuesta innovadora de comunicación universitaria que
integra contenidos culturales y académicos producidos por el
Departamento de Estudios Culturales de la Universidad Autónoma
Metropolitana (UAM), unidad Lerma.

En el marco de las narrativas transmedia y el uso tecnopedagógico del
pódcast en contextos educativos, su análisis permite identificar tanto
las potencialidades como las tensiones que surgen en su implementación.
El desarrollo formal del medio sonoro ha cobrado fuerza en la última
década. Los audios contemporáneos, disponibles en repositorios
digitales, bibliotecas en línea y plataformas de streaming, han
redefinido las formas en que nos relacionamos con la cultura. Como
señala Beltrán Nieves (2024b), esta evolución plantea nuevas preguntas
sobre los modos de producción y consumo simbólico en la era digital.

\subsection{Accesibilidad, flexibilidad y
alcance}\label{accesibilidad-flexibilidad-y-alcance}

Una de las principales fortalezas de \emph{Versátil} es su accesibilidad
y bajo costo. Al utilizar una plataforma abierta como YouTube, el
pódcast puede ser consultado sin barreras económicas o técnicas,
respondiendo a uno de los beneficios señalados por McLoughlin and Lee
(2010), quienes destacan que las herramientas digitales pueden ser
integradas a los entornos de aprendizaje con relativa facilidad. Además,
el formato asincrónico incrementa la flexibilidad de consumo,
permitiendo que los usuarios escuchen los episodios en diferentes
contextos, ritmos y dispositivos. Esta disponibilidad también contribuye
a su alcance global, superando las limitaciones geográficas
tradicionales.

\subsection{Estimulación del pensamiento crítico y diseño
argumentativo}\label{estimulaciuxf3n-del-pensamiento-cruxedtico-y-diseuxf1o-argumentativo}

En los episodios de Versátil se observa una organización clara de los
contenidos, con narrativas estructuradas que abordan problemáticas
culturales y sociales desde una perspectiva crítica. El diseño de los
materiales en formato pódcast favorece el desarrollo del pensamiento
crítico, ya que exige a quienes participan en la producción planificar,
sintetizar y articular ideas de forma coherente y atractiva. La
participación de académicos como el Dr.~Fernando Beltrán Nieves, en la
coordinación general, y el Dr.~Juan Carlos López García del equipo
responsable de la producción, aporta un sustento discursivo sólido,
integrando referencias teóricas y fuentes relevantes dentro de la
narrativa de cada episodio.

\subsection{Interacción y dimensión
transmedia}\label{interacciuxf3n-y-dimensiuxf3n-transmedia}

El pódcast también se beneficia del potencial interactivo que ofrece
YouTube a través de los comentarios, ``me gusta'' y suscripciones,
mecanismos que pueden ser utilizados para recoger retroalimentación y
fomentar el diálogo con la audiencia. Sin embargo, el desarrollo de una
estrategia transmedia más amplia permitiría enriquecer aún más la
experiencia pedagógica. Actualmente, \emph{Versátil} presenta una
integración sistemática con otros formatos como sitio web y redes
sociales, sin embargo lo que limita su expansión más allá del formato
audiovisual, es su falta de integración en otros medios como podría
serlo, textos, publicaciones, etc. La narrativa transmedia, como sugiere
Scolari (2013), requiere que cada medio aporte contenido específico y
complementario, algo que podría desarrollarse con mayor profundidad en
futuras etapas del proyecto.

\subsection{Limitaciones técnicas y de
sostenibilidad}\label{limitaciones-tuxe9cnicas-y-de-sostenibilidad}

Pese a sus méritos, \emph{Versátil} enfrenta algunas barreras técnicas
pues la falta de una periodicidad clara sugiere que el pódcast puede
estar limitado por restricciones de tiempo y recursos humanos,
coincidiendo con una de las dificultades señaladas por McLoughlin and
Lee (2010): la producción de contenidos digitales de calidad demanda
planificación, habilidades específicas y tiempo significativo.

Por otra parte, la sostenibilidad del proyecto es un aspecto crucial. No
se observan mecanismos explícitos de financiamiento, patrocinios o
modelos de monetización, lo que podría poner en riesgo la continuidad
del pódcast a mediano y largo plazo. En este sentido, sería recomendable
explorar apoyos institucionales, convocatorias culturales o alianzas
estratégicas que respalden la permanencia del proyecto.

\section{Análisis del episodio inaugural: ``La sustancia, una mirada
crítica al cuerpo de la
mujer''}\label{anuxe1lisis-del-episodio-inaugural-la-sustancia-una-mirada-cruxedtica-al-cuerpo-de-la-mujer}

El pódcast \emph{Versátil}, producido por el Departamento de Estudios
Culturales de la Universidad Autónoma Metropolitana, unidad Lerma,
representa una experiencia pionera en la convergencia entre narrativa
transmedia, crítica cultural y práctica tecnopedagógica. Su episodio
inaugural, titulado ``La Sustancia: una mirada crítica al cuerpo de la
mujer'', despliega una estrategia narrativa híbrida que conjuga ficción,
análisis social y ambientación sonora para abordar una de las
problemáticas más vigentes del ámbito mediático: la construcción y
consumo del cuerpo femenino.

\subsection{Narrativa y estructura
crítica}\label{narrativa-y-estructura-cruxedtica}

Desde su inicio, el episodio utiliza la estructura de una película
ficticia ---\emph{La Sustancia}--- como dispositivo argumental para
interrogar los estándares estéticos impuestos por la industria del
entretenimiento. A través de la voz en primera persona, diálogos
dramatizados y ejemplos referenciales, se construye un paralelismo entre
la protagonista de la historia imaginaria y figuras reales como Margot
Robbie, Scarlett Johansson, Megan Fox, Christina Aguilera y Donatella
Versace. Esta estrategia narrativa no solo aporta densidad argumentativa
al discurso, sino que establece un puente entre la ficción y la realidad
cultural, elemento clave en las narrativas transmedia (Scolari 2013).

El episodio está articulado mediante un guión sólido y progresivo, donde
cada elemento ---desde el planteamiento de preguntas críticas como
``¿Qué pasa si todas terminamos pareciéndonos entre nosotras?'' ---
hasta los silencios dramáticos--- está orientado a provocar reflexión y
participación emocional por parte del oyente. En línea con lo que señala
(Baricco 2023), la narración aquí no pretende ``decir la verdad'' de
forma literal, sino construir una experiencia significativa a través de
la exploración de esa verdad desde múltiples capas simbólicas y
sensoriales.

\subsection{Diseño sonoro y experiencia
inmersiva}\label{diseuxf1o-sonoro-y-experiencia-inmersiva}

Uno de los aciertos más notables del episodio es su cuidado en la
ambientación sonora: los efectos ambientales, la música incidental y los
momentos de silencio no sólo acompañan el discurso, sino que potencian
su significado. Este recurso no es meramente estético, sino
tecnopedagógico, en tanto favorece la inmersión, estimula la atención
del oyente y facilita la internalización del contenido (McLoughlin and
Lee 2010). El sonido, en este caso, no solo enuncia, sino que construye
atmósferas que provocan sensaciones cognitivas y emocionales.

\subsection{Transmedia e intertextualidad
cultural}\label{transmedia-e-intertextualidad-cultural}

Aunque el episodio aún no despliega una red transmedia expansiva (no se
articula con blogs, redes o plataformas adicionales), sí opera
transmedialmente desde el lenguaje narrativo y la intertextualidad. Al
combinar ficción, análisis y referencias culturales reconocibles,
propone un discurso que puede ser explorado desde múltiples lecturas.
Scolari (2013) sostiene que una narrativa transmedia se caracteriza por
distribuir el contenido en diversas plataformas, pero también por
ofrecer capas narrativas que el usuario puede descubrir y conectar, lo
cual se cumple en este episodio inaugural.

\subsection{Dimensión
tecnopedagógica}\label{dimensiuxf3n-tecnopedaguxf3gica}

Desde una perspectiva educativa, el episodio es un ejemplo de cómo el
pódcast puede ser una herramienta efectiva para el abordaje de
contenidos complejos en contextos de enseñanza superior. Al recurrir a
formatos narrativos y sonoros no tradicionales, promueve la reflexión
crítica, el análisis de medios y la comprensión de fenómenos sociales
desde un lenguaje accesible pero intelectualmente riguroso. Este enfoque
responde a lo que McLoughlin and Lee (2010) denominan \emph{aprendizaje
participativo digital}, donde el estudiante no solo recibe contenido,
sino que lo vive, lo interpreta y lo problematiza.

En síntesis, el análisis del episodio inaugural revela el potencial del
pódcast no solo como herramienta de divulgación, sino como espacio de
crítica cultural. El guión cuidadosamente estructurado, el uso de
referentes reales, la ambientación sonora y el enfoque narrativo
convierten a \emph{Versátil} en una apuesta innovadora para la creación
de contenidos educativos y reflexivos en la educación superior.

\newpage

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}@{}}
\caption{Análisis de Versátil. Elaboración propia.}\tabularnewline
\toprule\noalign{}
\endfirsthead
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\textbf{Fortalezas} & \textbf{Oportunidades de mejora} \\
Estructura narrativa coherente & Refinar edición sonora y equilibrio de
audio \\
Calidad sonora adecuada & Fomentar llamada a la audiencia en el
episodio \\
Formato audiovisual accesible & Añadir referencias bibliográficas en la
descripción \\
Estímulo al pensamiento crítico & Integrar recursos transmedia (blogs,
redes, etc.) \\
Producción en plataforma gratuita & Aclarar periodicidad y
sostenibilidad \\
\end{longtable}

\section{Conclusiones}\label{conclusiones}

La propuesta del pódcast \emph{Versátil} demuestra que es posible
construir un discurso crítico y reflexivo utilizando herramientas
narrativas accesibles y formatos alternativos como el audio. A través de
una estructura cuidada y un enfoque temático relevante, el episodio
inaugural logra no solo analizar una obra cinematográfica, sino también
invitar al oyente a cuestionar las normas sociales que regulan la imagen
del cuerpo y el papel de la industria del espectáculo.

Uno de los principales aportes del proyecto reside en su capacidad para
activar el pensamiento crítico en los oyentes. El pódcast no solo
informa, sino que interpela, vincula y provoca una reflexión profunda
sobre los discursos culturales contemporáneos. La combinación de música,
efectos y entonaciones vocales contribuye a generar atmósferas que
refuerzan el contenido intelectual y emocional de cada episodio. A esto
se suma una narrativa ágil y versátil que evita la monotonía y mantiene
la atención de los oyentes.

Sin embargo, también es necesario reconocer las limitaciones
estructurales del formato. La producción de un pódcast educativo de
calidad exige habilidades técnicas específicas en grabación, edición y
diseño sonoro. En contextos universitarios donde estos recursos no están
disponibles, su implementación puede verse restringida.

Además, la credibilidad del pódcast dentro de los entornos académicos
tradicionales sigue siendo un reto. A pesar del creciente interés por
estos formatos, todavía persiste una discusión en su validación como
herramienta tecnopedagógica y su rigurosidad ante otros medios de
difusión científica. Esta percepción puede frenar su adopción
institucional. La inversión de tiempo también es un factor determinante.
El diseño de una narrativa transmedia coherente implica tareas que van
desde la planificación y redacción del guión hasta la postproducción y
distribución. Para muchos docentes e investigadores, este esfuerzo se
suma a una ya intensa carga laboral.

Otro desafío importante es la sostenibilidad. Sin un modelo claro de
financiamiento o apoyo institucional, la continuidad de estos proyectos
puede verse comprometida. La implementación de estrategias de
monetización o patrocinios, junto con políticas universitarias que
reconozcan el valor del pódcast como herramienta pedagógica, serían
pasos fundamentales para garantizar su permanencia.

Finalmente, el enfoque transmedia, aunque enriquecedor, también implica
una curaduría exigente. Articular diversos formatos y plataformas
requiere creatividad, planificación estratégica y un profundo
conocimiento de los públicos a los que se dirige.

\section{Reflexión Final}\label{reflexiuxf3n-final}

El caso de \emph{Versátil} ilustra cómo el pódcast puede transformarse
en un medio poderoso para abordar temas sensibles, generar pensamiento
crítico y expandir los horizontes de la

enseñanza universitaria. Su narrativa transmedia, el uso creativo del
sonido y su compromiso con la reflexión cultural lo posicionan como un
referente y una herramienta valiosa para la educación contemporánea.

No obstante, su consolidación como práctica tecnopedagógica efectiva
dependerá de la capacidad de las instituciones educativas para reconocer
su valor, ofrecer formación técnica adecuada y facilitar su integración
en los planes de estudio. El pódcast no solo complementa el aprendizaje,
sino que lo reinventa, creando puentes entre el saber académico y la
cultura digital en la que los estudiantes están inmersos.

Como señala Scolari (2013), cuando todos los medios cuentan, también
debe contarse con todos los medios. El reto está en hacerlo de forma
crítica, creativa y con vocación transformadora.

\section*{Bibliografía}\label{bibliografuxeda}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografía}

\phantomsection\label{refs}
\begin{CSLReferences}{1}{0}
\bibitem[\citeproctext]{ref-Baricco2023}
Baricco, Alessandro. 2023. \emph{La v{í}a de La Narraci{ó}n}. Anagrama.

\bibitem[\citeproctext]{ref-BeltranNieves2024}
Beltrán Nieves, Fernando. 2024b. {``Investigaciones Tecno-Especulativas
Sobre La Oralidad.''} \emph{Dignos y Humanos. Revista Digital de La Vida
Universitaria de La URC} 6: 21--26.

\bibitem[\citeproctext]{ref-beltruxe1nnieves2024}
---------. 2024a. {``Investigaciones Tecno-Especulativas Sobre La
Oralidad.''} \emph{Dignos y Humanos. Revista Digital de La Vida
Universitaria de La URC} 6: 21--26.
\url{https://www.rcastellanos.cdmx.gob.mx/storage/app/media/DignosyHumanos/dh_numero6_agosto2024_c.pdf}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Castells2006}
Castells, Manuel, and Francisco Muñoz Bustillo. 2006. \emph{{La sociedad
red: una visi{ó}n global}}. 1ª ed., 4ª reimp. Madrid: Alianza.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Franck2019}
Franck, Georg. 2019. {``The Economy of Attention.''} \emph{Journal of
Sociology} 55 (1): 8--19.
\url{https://doi.org/10.1177/1440783318811778}.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Jenkins2008}
Jenkins, Henry. 2008a. \emph{Convergence {Culture}: {La} Cultura de La
Convergencia de Los Medios de Comunicaci{ó}n}. Paid{ó}s.

\bibitem[\citeproctext]{ref-jenkins2008}
---------. 2008b. \emph{Convergence Culture: La Cultura de La
Convergencia de Los Medios de Comunicación}. Paidós.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Levy1999}
Lévy, Pierre. 1999. \emph{Cibercultura}. Grupo Santillana.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Lindgren2016}
Lindgren, Mia. 2016. {``Personal Narrative Journalism and Podcasting.''}
\emph{Radio Journal: International Studies in Broadcast \& Audio Media}
14 (1): 23--41.

\bibitem[\citeproctext]{ref-McLoughlin2010}
McLoughlin, Catherine, and Mark J. W. Lee. 2010. {``Personalised and
Self-Regulated Learning in the {Web} 2.0 Era: {International} Exemplars
of Innovative Pedagogy Using Social Software.''} \emph{Australasian
Journal of Educational Technology} 26 (1): 24--43.

\bibitem[\citeproctext]{ref-MontoyaRojas2019}
Montoya Rojas, Juan. 2019. {``De Las Narrativas Lineales a Las
Narrativas Transmedi{á}ticas.''} \emph{Qu{ó}rum Acad{é}mico} 16 (2):
50--60.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Olivieri2022}
Olivieri, Cecilia. 2022. {``Investigaci{ó}n Con Sonido: {Horizontes}
Metodol{ó}gicos Del p{ó}dcast En Ciencias Sociales.''} \emph{Revista
Latinoamericana de Metodolog{í}a de La Investigaci{ó}n Social} 12 (1):
55--72.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Scolari2013}
Scolari, Carlos A. 2013. \emph{Narrativas Transmedia: {Cuando} Todos Los
Medios Cuentan}. Deusto.

\bibitem[\citeproctext]{ref-Williams2019}
Williams, Anna. 2019. {``My {Gothic Dissertation}.''} \emph{My Gothic
Dissertation}. https://www.mygothicdissertation.com.

\end{CSLReferences}




\end{document}
